%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Siglas
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Padrão:
%\newacronym{LABEL}{NOME}{DESC}
% ou ligado ao glossário:
%\newacronym{LABEL}{NOME}{DESC\protect\glsadd{glos:LABEL}}



\newacronym{API}{API}{Application Programing Interface}
\newacronym{WS}{WS}{WEB Service\protect\glsadd{glosWS}}
\newacronym{6DOF}{6DoF}{Six Degrees of Freedom\protect\glsadd{glos6DOF}}
\newacronym{XML}{XML}{Extensible Markup Language\protect\glsadd{glosXML}}
\newacronym{JSON}{JSON}{JavaScript Object Notation\protect\glsadd{glosJSON}}
\newacronym{HMD}{HMD}{Head Mounted Display\protect\glsadd{glosHMD}}
\newacronym{GPS}{GPS}{Global Positioning System\protect\glsadd{glosGPS}}
\newacronym{SGBD}{SGBD}{Sistema Gerenciador de Banco de Dados}
\newacronym{SDK}{SDK}{Software Development Kit\protect\glsadd{glosSDK}}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Termos do Glossário
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Padrão:
% \newglossaryentry{glos:<LABEL>}{
%name=<NOME>,
%description={<DESC>}
%}


\newglossaryentry{glos5R_Adapt_Rules}{
name=5R das Regras de Adaptação (\textit{5R Adaption Rules}),
description={Conteúdo adequado, na hora certa, no lugar correto, no dispositivo adequado para as pessoas certas (\textit{\textbf{R}ight Contents on the \textbf{R}ight Time at \textbf{R}ight Place to \textbf{R}ight Device for \textbf{R}ight People})}
}

\newglossaryentry{glos6DOF}{
name=6 Graus de Liberdade (\textit{Six Degrees of Freedom}),
description={O 6DoF se refere ao livre movimento de um corpo no espaçco tridimensional. Ou seja, o corpo pode se mover para cima/baixo, diretia/esquerda e para frente/trás. Além disso, ele pode se rotacionar pelos três eixos perpendiculares. Veja mais detalhes na Seção \ref{sec:vision-based-tracking}, página \pageref{sec:vision-based-tracking} e na Figura \ref{fig:6dof_data}}
}



\newglossaryentry{glosWS}{
name=Web Service,
description={É uma solução utilizada na integração de sistemas e na comunicação entre aplicações diferentes. Com esta tecnologia é possível que novas aplicações possam interagir com aquelas que já existem, e que sistemas desenvolvidos em plataformas diferentes sejam compatíveis. Essa integração é possível devido ao envio e recebimento de dados em formato XML.}
}


\newglossaryentry{glosXML}{
name=Extensible Markup Language (XML),
description={É uma recomendação da W3C para gerar linguagens de marcação para necessidades especiais. Seu propósito principal é a facilidade de compartilhamento de informações através da internet. Descrita no RFC 3023}
}


\newglossaryentry{glosJSON}{
name=JavaScript Object Notation (JSON),
description={É uma notação aplicada em JavaScript para que se possa definir de forma clara objetos de estruturas complexas. O formato JSON é descrito no RFC 4627.}
}


\newglossaryentry{glosHMD}{
name=Head Mounted Display,
description={É um dispositivo semelhante um capacete, que possui uma tela pela qual o usuário visualiza imagens provenientes de um computador. Veja definição completa na Seção \ref{sec:ra_mobile}, página \pageref{def:hmd} e a imagem ilustrativa na Figura \ref{fig:hmd_example}}
}


\newglossaryentry{glosGPS}{
name=Global Positioning System,
description={Sistema de navegação por satélite que fornece a um aparelho receptor móvel a sua posição na Terra, a qualquer momento e em qualquer lugar, desde que este se encontre no campo de visão de, pelo menos, quatro satélites GPS}
}


\newglossaryentry{glosSDK}{
name=Software Development Kit,
description={em português, Kit de Desenvolvimento de Software ou Kit de de Desenvolvimento de Aplicativos. É um conjunto de ferramentas que permite a criação de apicações para determinado pacote de software, plataforma de hardware, sistema operacional etc.}
}








