\documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper,english,french,spanish]{abntex2}

% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Determina a codificação utiizada (conversão automática dos acentos)
\usepackage{makeidx}            % Cria o indice
\usepackage{hyperref}  			% Controla a formação do índice
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT


%\usepackage[nonumberlist,style=altlist]{glossaries}	% Glossario
\usepackage[brazil]{translator}
\usepackage[
nonumberlist, %do not show page numbers
acronym,      %generate acronym listing
numberline,
toc]      %use section level for toc entries
{glossaries}


% Listings (código-fonte)
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{caption}

% Estilo do caption dos algoritmos
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}

\definecolor{sourceCodeBG}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

\renewcommand*{\lstlistlistingname}{Lista de Algoritmos}
\renewcommand*{\lstlistingname}{Algoritmo}




\lstnewenvironment{sourcecode}[2]
{\lstset{
		language = [Objective]C,
        numbers = left,
		showspaces=false,
		showstringspaces=false,
        numberstyle = \footnotesize,
        tabsize = 2,
        frame = none,
        captionpos = tb,
		basicstyle=\ttfamily,
		breaklines=true,
		% Colors
		backgroundcolor=\color{sourceCodeBG},
		keywordstyle=\color{BlueViolet},          % keyword style
		identifierstyle=\color{black},
		commentstyle=\color{OliveGreen},       % comment style
		stringstyle=\color{red},         % string literal style
		%numberstyle=\color{blue},
		% Adiciona novas palavras-chave e diretivas
		morekeywords={@catch,@class,@encode,@end,@finally,@implementation,%
		      @interface,@private,@protected,@protocol,@public,@selector,%
		      @synchronized,@throw,@try,BOOL,Class,IMP,NO,Nil,SEL,YES,_cmd,%
		      bycopy,byref,id,in,inout,nil,oneway,out,self,super,%
		      @dynamic,@package,@property,@synthesize,readwrite,readonly,%
		      assign,retain,copy,nonatomic, @required, @optional%
		      },
		moredirectives={import},
 		% Atribui o label e o caption, passados por parâmetro
		label = #1,
        caption = #2
        }
}
{}





\makeglossaries
\input{glossario}



% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---




% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Implementação de uma Aplicação Baseada em Realidade Aumentada para Geolocalização em um Campus Universitário}
\autor{Roberto Beraldo Chaiben}
\local{Curitiba}
\data{2012}
\orientador{Marcos Didonet Del Fabro}
\instituicao{Universidade Federal do Paraná -- UFPR}
%\tipotrabalho{Tese (Doutorado)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao Curso de Bacharelado em Ciência da Computação, do Departamento de Informática, Setor de Ciências Exatas, Universidade Federal do Paraná}
% ---



% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\imprimirtitulo}, 
		pdfauthor={\imprimirautor},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
		pdfkeywords={PALAVRAS}{CHAVES}{abnt}{abntex}{abntex2},
	    pdfproducer={LaTeX with abnTeX2}, 	% producer of the document
	    pdfcreator={\imprimirautor},
    	colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---






\begin{document}


% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---





% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{"I don't believe that the ultimate theory will come by steady work along existing lines. We need something new. We can't predict what that will be or when we will find it because if we knew that, we would have found it already!." \\Stephen Hawking}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\begin{resumo}
    A Realidade Aumentada, uma área derivada da Realidade Virtual e que vem 
    ganhando espaço nos últimos 20 anos.  A Realidade Aumentada permite 
    criar objetos virtuais sobrepostos à realidade vista pelos usuários, com 
    auxílio de técnicas de Visão Computacional. A Realidade Aumentada também permite a 
    interação dos usuários com esses objetos virtuais, o que cria um ambiente 
    interativo de aprendizado. 
    Este trabalho tem como objetivo implementar  um 
    aplicativo para dispositivos móveis, baseado em Realidade Aumentada, para auxílio 
    na geolocalização de usuários em um campus universitário.

 \vspace{\onelineskip}
    
 \noindent
 \textbf{Palavras-chaves}: Realidade Aumentada, Realidade Virtual, Geolocalização, Tracking, Registration.
\end{resumo}


% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
    Augmented Reality is an area derived from Virtual Reality, which
    has been growing in the last 20 years. Augmented Reality allows us to create
    overlaid virtual objects on the reality seen by the user, using
    Computer Vision techniques. Augmented Reality allows the interaction of the users
    with the virtual objects, which creates an interative learning environment. 
    This paper aims to develop a university campus geolocation application, based on Augmented Reality.
    



   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Key-words}: Augmented Reality, Virtual Reality, Geolocation, Tracking, Registration.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}







% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables
\cleardoublepage
% ---


% ---
% inserir lista de Algoritmos
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\lstlistoflistings
\cleardoublepage
% ---


% Glossário
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
%\newpage
\glsaddall

%Traduções para o ambiente glossaries
\providetranslation{Glossary}{Glossário}
\providetranslation{Acronyms}{Siglas}
\providetranslation{Notation (glossaries)}{Notação}
\providetranslation{Description (glossaries)}{Descrição} 
\providetranslation{Symbol (glossaries)}{Síimbolo}
\providetranslation{Page List (glossaries)}{Lista de Páginas} 
\providetranslation{Symbols (glossaries)}{Símbolos}
\providetranslation{Numbers (glossaries)}{Números}

\glossarystyle{altlisthypergroup}
\printglossaries
\cleardoublepage



% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---







% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% É possível usar \textual ou \mainmatter, que é a macro padrão do memoir.  
\mainmatter





%====================================================

\input{capitulos/intro}

\input{capitulos/principios_RA}

\input{capitulos/app_proposta}

\input{capitulos/conclusao}



%====================================


% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{tg2}



\end{document}
